<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://haocw.github.io</id>
    <title>HHH_hhh</title>
    <updated>2022-04-19T15:09:18.458Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://haocw.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://haocw.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>黑暗中孤影</subtitle>
    <logo>https://haocw.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://haocw.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2022, HHH_hhh</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[南越王博物馆]]></title>
        <id>https://haocw.github.io/post/nan-yue-wang-bo-wu-guan/</id>
        <link href="https://haocw.github.io/post/nan-yue-wang-bo-wu-guan/">
        </link>
        <updated>2022-04-19T09:45:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>王宫展区<br>
王墓展区</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[广东省博物馆]]></title>
        <id>https://haocw.github.io/post/guang-dong-sheng-bo-wu-guan-2022-nian-3-yue-25-ri/</id>
        <link href="https://haocw.github.io/post/guang-dong-sheng-bo-wu-guan-2022-nian-3-yue-25-ri/">
        </link>
        <updated>2022-04-01T03:08:34.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://haocw.github.io/post-images/1650345385506.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650345355307.png" alt="" loading="lazy"></p>
<p>二零二二年三月二十四日晚——抵达广州白云国际机场<br>
————————以铂尔曼大酒店为驻地<br>
于2022年3月25日；3月30日；3月31日三天时间三刷广州省博物馆：<br>
🌈广东历史文化陈列<br>
🌈丝路光华—粤陇文物精品联展<br>
🌈酒歌—中国酒文化临展</p>
<p>📕广东省：简称粤。广东一名起源于汉朝交州刺史部治所广信县，取“初开粤地，宜广布恩信”之意，后将广信县（今为封开县，地处在两广交界处，毗邻广西梧州。）以东区域为广东，以西区域为广西。宋至道三年（997年）设广南东路，为今日广东省名之出处。<br>
广东省北依南岭，南临南海，全境地势北高南低，从粤北山地逐步向南部沿海递降，形成北部山地、中部丘陵、南部以平原台地为主的地貌格局。广东地质构造运动和岩浆活动频繁，地壳运动和外动力作用的影响，塑造并形成了典型的地质地貌和重要地质遗迹100多处，其中最具代表性的有丹霞、岩溶、海蚀遗迹、火山、花岗岩奇峰等地质地貌景观。<br>
📕广州市：简称广或穗，别称羊城、花城。“五羊城”、“羊城”、“穗城”此等广州的别名来自于五羊传说。相传有五位仙人穿着五色衣裳骑着五色羊，手执“一茎六出”的谷穗来到广州城，将谷穗交给城中人后，飞升而去，而五羊则化为石。故广州也简称为“穗”。广州适宜种植花卉，进而衍生出广州花市，广州也享有花城的别称。<br>
📕广州是一座拥有2000多年历史的城市。<br>
约公元前887年周朝，这里的“百越”人和长江中游的楚国人已有来往，建有“楚庭”，这是广州最早的名称。<br>
公元前214年，秦攻占岭南，选址白云山和珠江之间南越人聚居的高地（番山）修筑番禺（史称任嚣城）。因这是广州建城年份的最早记载。<br>
公元226年，孙权为便于统治，将交州分为交州和广州两部分，“广州”由此得名。<br>
直到1921年成立市政厅，特指广州这座城市。</p>
<p>🌈广东历史文化陈列<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650351715184.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
岭南：古亦称岭表，岭外。主要包括今南岭山脉以南的广东，广西东部，海南，香港和澳门等地区。<br>
十二万八千年前，广东北部出现了早期人类——马坝人。后续岭南文化与中原文化不断碰撞交融，逐渐形成了汉族的广府，客家，潮汕三大主要民系。<br>
👉人类颅骨化石<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650351443032.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
新石器时代早期。古越族先民有拔牙的习俗。颅骨中一个个缺失的牙齿就是这一习俗的反映。<br>
在旧时文献中，这种风俗习惯被称作“凿齿”、“打牙”。这是一种有意识地采用人工方法，拔除（或打、或敲）某些健康前位齿的行为，在《山海经》、《淮南子》中都有记载。古越族的后代——近现代的台湾高山族还或多或少地保留有拔牙的习俗。在广东珠江三角洲、环珠江口的贝丘、沙丘遗址，目前已经发现数十例与拔牙相关的考古遗迹。这些拔牙遗迹的人类体质特征相同，所拔牙齿位基本相同。它们的年代均在距今4000年以内的先秦时期。此外，越人中还有一种漆牙的习俗，称为“黑齿”。<br>
对于“凿齿”的习俗，一是认为是青春期、成丁礼或结婚所需的一种仪式；<br>
二是认为其表示一种美的观念，具有装饰意义；<br>
三是认为这是为了表示崇信的一种行为或纪念性的行为。<br>
👉韶关曲江石峡遗址 玉琮<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650356199765.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
琮是古代用于祭祀的玉质筒状物，最早的玉琮见于安徽潜山薛家岗第三期文化，距今约5100年。尤以良渚文化的玉琮最发达，出土与传世的数量最多。<br>
在玉器中，琮是用于祭地的玉器，古人认为“天圆地方”，故以圆璧祭天，以方琮祭地，玉琮成为统治阶级祭祀苍茫大地的礼器，也是巫师通神的法器。<br>
《周礼·春官·大宗伯》记载“以玉作六器，以礼天地四方：以苍璧礼天，以黄琮礼地，以青圭礼东方，以赤璋礼南方，以白琥礼西方，以玄璜礼北方”。它与玉璧、玉圭、玉璋、玉璜、玉琥被称为“六器”。为我国古代重要礼器之一。<br>
琮的外型状似笔筒，外型方内洞圆，至乾隆皇帝时期出土时都还无人晓得用途，乾隆自行考证认为是古人搬运重物用的配重品，还自行取名“杠头”并加装铜内胆作为笔筒，烧香和宫廷插花花瓶，直到乾隆去世90多年后才考证出是礼器琮。<br>
👉秦 “番禺”漆盒<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650356509680.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
番禺是目前考古实物中所见广州最早的名称。也是岭南开始实施郡县制的见证！<br>
👉西汉 铜印染工具（复制品）<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650356709384.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
这套印花凸版是目前世界上年代最早的织物印花工具<br>
👉唐代广州首设市舶使和市舶使院，标志着中国海上对外贸易管理体制的开始。宋代市舶使院改称市舶司。<br>
市舶制度：市舶指进行海外贸易的船只。市舶司是一种专门管理海上对外贸易的机构，其职责包括“掌蕃货，海舶，徵（zhi）榷，贸易之事，以徕远人，通远物”<br>
👉清 粤海关一百两砝码<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650374263188.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
清代设立粤海关，标志着一千多年市舶制度的终结和近代海关制度的创始：<br>
1685年，康熙皇帝废除晚明以来的禁海令，实行开海贸易政策，在东南沿海设立粤（广州）、闽（福州）、江（上海）、浙（宁波）四大海关，作为管理海上对外贸易的行政机构。<br>
1757年，由于外商频年不断的掠夺和违法行为，乾隆只准许粤海关独家管理海上对外贸易事务。粤海关的巨额税收成为皇家内务府的重要财源。<br>
这件重达100两的砝码，说明粤海关征收海外商船进出口税不在少数。<br>
鸦片战争前，粤海常关税收在全国常关中位居第一，年均90多万银两，到乾嘉之际突破百万大关。鸦片战争后，常关衰落，关税剧减。咸丰四年至光绪二十六年的税收，粤海常关的税银仅为一口通常时期（乾隆22年-道光20年）的25%左右，而到光绪二十七年，五十里内常关归并粤海新关管理时，粤海常关税收则降至21%<br>
👉唐代 五十两银锭<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650371510177.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650371525958.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
银锭指铸成锭状的银两（“锭”亦通“铤”，量词，本指未经冶炼铸造的金属块）。元朝以“元”为国号，库银逐称为元宝（取其元朝之宝之意。元初的“中统元宝”也有发行交钞及钱币），此后“元宝”一词也泛指银锭以至一切金银货币。<br>
“银锭”重量有一、二、三、五、十、五十两之别，而“元宝”一词也可以专指重五十两的银锭。<br>
此物与1956年12月31日西安市地方国营第一砖瓦厂出土、现藏国博,正面中部一行铭文为“岭南采访使兼南海郡太守臣彭杲进”,右上角有“银五十两”四字,背面无字。二者皆有相似之处！<br>
彭杲银铤<br>
第一,银铤上刻铭确为“彭杲”,“彭杲”与“彭果”应是指同一人,“彭杲”为正确写法,彭果之“果”为“杲”的误写；<br>
第二,关于彭杲银铤进奉的时间,铤上未刻,但从《资治通鉴·唐纪三一》所载,可以基本确定彭杲担任岭南五府经略兼南海郡太守的时间,应在天宝四载五月至天宝五载秋之间,彭杲进奉银铤亦在此期间,即公元745——746年；<br>
第三,对彭杲生平事迹略做梳理,知其历任御史中丞、光禄少卿、岭南五府经略、采访使兼南海郡太守,仕途一生,却毁于坐赃巨万。<br>
今天,当我们凝视着这件虽生出黑锈但仍闪着光亮的银铤,细细品味铤上錾刻的铭文,遥想一千多年前一位官吏的宦海浮沉,厚重的银铤饱含着丰富而又深刻的内涵,带给人更多的是对历史的反思<br>
👉清末 新加坡 猪仔钱<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650375112544.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
猪仔钱是种槙园主、矿场主支付给契约华工工薪的代用币，具能在雇主的种植园或矿山企业中流通,以此加强对华工的控制和束缚。<br>
1860年，清政府被迫与西方列强签订《北京条约》，其中规定清政府准许外国公司在中国招募华工出国。此后，华南沿海地区居民通过契约、赊单、自由华工等途径和身份下南洋、闯美洲讨生活，也有相当多的沿海居民被拐骗、掳掠至海外从事艰苦体力劳动。部分南洋华工终年劳动，所得仅能消费在烟、赌、酒、色上，无法改善自己的处境，更无法赡养国内的亲属，往往最终身无分文，客死他乡。“猪仔钱”是海外华工辛酸血泪史的重要物证。<br>
华工出国后，许多种植园主、矿场主在支付华工工钱时部分或全部以票券或代用币来支付，这些代用币就是俗称的“猪仔钱”。“猪仔钱”只能在种植园主、矿场主开设的商店、鸦片馆、赌馆和妓院等场所使用，不能在市面流通，从而加强了对华工的人身控制和经济剥削。“猪仔钱”多为陶瓷所制，目前存世量不大。“猪仔钱”上通常印有不同种植园、矿场等的标志字号，形状多样，工艺上则有青花、青花釉里红、粉彩等品种。主要产自广东、福建，潮州窑、德化窑是主要出产地。<br>
👉民国 口供薄<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650375340335.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650375355605.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
口供簿也称“口供纸”，美国排华时期的特殊产物。当年华人为应对苛刻的入境审查程序而编写的应答移民官盘问的资料。因华人多为劳工背景，能利用这种“口供纸”方式顺利入境的，主要是商贾身份华人。</p>
<p>🌈丝路光华—粤陇文物精品联展<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650378972346.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
👉蜻蜓眼玻璃珠<br>
<img src="https://haocw.github.io/post-images/1650379059148.jpg" alt="" loading="lazy"><br>
左侧：甘肃省博物馆 战国（公元前476年—公元前221年）<br>
蜻蜓眼玻璃珠最早制作于公元前16世纪埃及地区。玻璃珠纹饰象征神人眼睛，多作护身符之用。蜻蜓眼玻璃珠经欧亚草原向东传，目前我国境内发现最早的蜻蜓眼玻璃珠出现在新疆轮台、拜城地区，时间在西周晚期，中原地区最早于两周之际出现在山西一带，均属钠钙玻璃，且艺术风格与同时期西亚地区的蜻蜓眼珠极为相似，应为西方舶来品。<br>
右侧：广东省博物馆 西汉早期（约公元前1世纪）<br>
战国时期，楚地工匠在西方蜻蜓眼珠的基础上模仿创新出铅钡或钾基蜻蜓眼玻璃珠，广泛分布于中国南北14省。此件蜻蜓眼玻璃珠，经成分检测为铅钡玻璃，可能为楚地传入，见证了西方工艺中国化以及在国内从北向南传播的过程。秦以后，蜻蜓眼玻璃珠在中国逐渐式微，仅在云南、广东等地少量发现。<br>
“眼睛文化”据说发源于西亚或印度，相信眼睛有避邪功能的这种信仰，多盛行于从事畜牧的草原民族，在遊牧民族迁徙的路途中，身上佩戴这种镶嵌玻璃珠，一方面可以避邪，一方面随时都有可能用來交换所需之物。<br>
☁️这件展品摆在丝路光华一进门的显眼位置。一陇一粤，一陆一海。<br>
陆上丝绸之路：丝绸之路是德国地貌学地质学家李希霍芬1877年提出，原指中西陆上通道，因为主要贸易是丝绸，故名。此名出现后，学术界又延伸出海上丝绸之路。最早提出海上丝绸之路的是法国汉学家沙畹。<br>
海上丝绸之路：是古代中国与外国交通贸易和文化交往的海上通道，也称&quot;海上陶瓷之路&quot;和“海上香料之路”，1913年由法国的东方学家沙畹首次提及。海上丝路萌芽于商周，发展于春秋战国，形成于秦汉，兴于唐宋，转变于明清，是已知最为古老的海上航线。中国海上丝路分为东海航线和南海航线两条线路，其中主要以南海为中心。<br>
南海航线，又称南海丝绸之路，起点主要是广州和泉州。先秦时期，岭南先民在南海乃至南太平洋沿岸及其岛屿开辟了以陶瓷为纽带的交易圈   。唐代的“广州通海夷道”，是中国海上丝绸之路的最早叫法，是当时世界上最长的远洋航线。明朝时郑和下西洋更标志着海上丝路发展到了极盛时期。南海丝路从中国经中南半岛和南海诸国，穿过印度洋，进入红海，抵达东非和欧洲，途经100多个国家和地区，成为中国与外国贸易往来和文化交流的海上大通道，并推动了沿线各国的共同发展。<br>
据《新唐书·地理志》记载，广州通海夷道以广州为起点，全长1.4万公里，当时通过这条通道往外输出的商品主要有丝绸、瓷器、茶叶和铜铁器四大宗；往回输入的主要是香料、花草等一些供宫廷赏玩的奇珍异宝。<br>
海上丝绸之路开辟后，在隋唐以前，即公元6～7世纪，它只是陆上丝绸之路的一种补充形式。但到隋唐时期，由于西域战火不断，陆上丝绸之路被战争所阻断。代之而兴的便是海上丝绸之路。到唐代，伴随着我国造船、航海技术的发展，我国通往东南亚、马六甲海峡、印度洋、红海，及至非洲大陆的航路的纷纷开通与延伸，海上丝绸之路终于替代了陆上丝绸之路，成为我国对外交往的主要通道 。<br>
海上丝绸之路发展过程，大致可分为六个历史阶段：<br>
海上丝绸之路开创期——先秦<br>
海上丝绸之路形成期——秦汉<br>
海上丝绸之路发展期——魏晋<br>
海上丝绸之路繁盛期——隋唐<br>
海上丝绸之路鼎盛时期——宋元<br>
海上丝绸之路由盛及衰——明清</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>